\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 3}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT505A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IT505A - Lista de exercícios 3}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 3
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}


\section*{Questão 1}

\subsection*{Com base no modelo apresentado abaixo, estime os parâmetros para o transformador que apresenta a seguinte resposta em frequência:}

O primeiro parâmetro a ser calculado foi $Lm$. Para encontrá-lo, foi necessário analisar o comportamento da curva do módulo da impedância. Logo antes da primeira ressonância, há um trecho do circuito com comportamento indutivo, majoritariamente expresso pela reatância de $Lm$. Assim, sabendo o valor do módulo da reatância para determinada frequência, é possível estimar o valor de $Lm$. A frequência escolhida foi 1 kHz. O valor do módulo da impedância é de aproximadamente 0,6. Assim temos,

\begin{align*}
|X_{Lm}(j\omega)|_{\omega=2 \pi 1~kHz} ~=~ |j 2 \pi 10^3 Lm| ~=~ 0,6 ~\longrightarrow~ Lm ~=~ 95,49~\mu H.
\end{align*}

Para facilitar os cálculos, foi arredondado $Lm ~=~ 100~\mu H$.

Os valores de $Lp$, $Cs$, $Rp$ e $Rfe$ foram encontrados analisando os pontos de ressonância no gráfico do módulo da impedância. A capacitância $Cs$ refletida ao primário nos fornece um valor de $Cs' ~=~ N^2 \cdot Cs ~=~ (50^2 \cdot Cs)$ que é necessário, junto à indutância de magnetização, para composição da primeira ressonância. Através da Equação \eqref{eq:primeira_ressonancia}, que indica a primeira ressonância, foi encontrado o valor de $Cs ~=~ 112~pF$. Quando ocorre a primeira ressonância também é encontrada a resistência de amortecimento, $Rfe ~=~ 1~k\Omega$, valor mostrado no pico da curva.

\begin{align}
30~kHz ~=~ \dfrac{1}{2 \pi \cdot \sqrt{50^2 \cdot Cs \cdot Lm}} ~\longrightarrow~ Cs ~=~ 112~pF.
\label{eq:primeira_ressonancia}
\end{align}    

A segunda ressonância está associada a indutância $Lp$ e a capacitância $Cs$. Através da Equação \eqref{eq:segunda_ressonancia}, que indica a segunda ressonância, foi encontrado o valor de $Lp ~=~ 1~\mu F$. Quando ocorre a segunda ressonância também é encontrada a resistência de amortecimento, $Rp ~=~ 100~m\Omega$, valor mostrado no vale da curva.

\begin{align}
300~kHz ~=~ \dfrac{1}{2 \pi \cdot \sqrt{50^2 \cdot Cs \cdot Lp}} ~\longrightarrow~ Lp ~=~ 1~\mu F.
\label{eq:segunda_ressonancia}
\end{align} 

\section*{Questão 2}

\subsection*{Com os valores calculados, simule o circuito e verifique se o seu modelo calculado é consistentes com a resposta em frequência acima. Na saída do trafo coloque uma resistência de 500 M$\Omega$. Obtenha pela simulação ao ganho de tensão entre a saída e a entrada em função da frequência.}

Na Figura \ref{fig.esquematico.trafo} é mostrado o esquemático elaborado para modelagem do trafo. O valor da indutância do secundário foi encontrado ponderando o valor da indutância do primário pelo número de espiras ao quadrado, com valor de 250 mH.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/esquematico_modelo.png}
\caption{Esquemático utilizado na modelagem do trafo.}
\label{fig.esquematico.trafo}
\end{figure}

Foi encontrada a curva de impedância em função da frequência para o circuito, conforme mostrado nas curvas de fase e módulo da Figura \ref{fig.bode.modelo}. A resposta da impedância simulada é muito similar à mostrada no exercício.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/bode_modelo.png}
\caption{Fase (cor azul) e módulo (cor verde) da impedância do circuito em função da frequência.}
\label{fig.bode.modelo}
\end{figure}

Também foi encontrado o ganho da tensão da saída em relação à entrada, em função da frequência, mostrado na Figura \ref{fig.ganho.tensao}. O ganho permanece constante com valor aproximado em 49 V/V até aproximadamente 100 kHz, depois há um abrupto aumento, coincidindo com a segunda ressonância. 

\clearpage 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/ganho_tensao_modelo.png}
\caption{Fase (cor azul) e ganho de tensão (cor verde) do circuito em função da frequência.}
\label{fig.ganho.tensao}
\end{figure}

\section*{Questão 3}

\subsection*{Adicione uma carga de 30 k$\Omega$ na saída do transformador e, usando o seu modelo (caso esteja correto) refaça a análise da impedância vista da entrada e do ganho de tensão entre a saída e a entrada. Analise e comente comparativamente com o caso anterior.}

Foi encontrada a curva de impedância em função da frequência para o circuito com carga de 30 k$\Omega$, conforme mostrado nos gráficos de fase (cor azul) e módulo da impedância (cor verde) da Figura \ref{fig.bode.30k}. É interessante notar que o pico das ressonâncias é mais acentuado.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/bode_30k.png}
\caption{Fase (cor azul) e módulo (cor verde) da impedância do circuito com carga de 30 k$\Omega$ em função da frequência.}
\label{fig.bode.30k}
\end{figure}

Também foi encontrado o ganho da tensão da saída em relação à entrada, em função da frequência, mostrado na Figura \ref{fig.ganho.tensao.30k}. Diferentes valores de ganho foram observados para as frequências 10 kHz, 100 kHz e 360 kHz. O ganho na segunda frequência de ressonância foi atenuado, comparado  ao circuito sem carga de 30 k$\Omega$.

\clearpage 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/ganho_tensao_30k.png}
\caption{Fase (cor azul) e ganho de tensão (cor verde) do circuito com carga de 30 k$\Omega$ em função da frequência.}
\label{fig.ganho.tensao.30k}
\end{figure}

\section*{Questão 4}

\subsection*{Simule no tempo (transient) o circuito anterior para as situações:}


\subsubsection*{Tensão de entrada senoidal de 100 V(valor de pico) em 10 kHz}

Para onda de entrada senoidal com frequência de 10 kHz, foram obtidas a corrente no indutor do primário (cor verde) e tensão sobre a carga (cor amarela), como mostrado na Figura \ref{fig.4a}.
A tensão observada na saída, em regime permanente, apresenta valor de pico de aproximadamente 4,9 kV. A fase da corrente em relação a tensão se encontra atrasada, com comportamento indutivo. Ambas as características são condizentes com o esperado, conforme verificado na curva de ganho e fase do circuito (Figura \ref{fig.ganho.tensao.30k}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4a.png}
\caption{Corrente vista no indutor do primário (cor verde) e tensão vista sobre a carga de 30 k$\Omega$ (cor amarela), para onda senoidal de 10 kHz.}
\label{fig.4a}
\end{figure}

\subsubsection*{Tensão de entrada senoidal de 100 V(valor de pico) em 100 kHz}

Para onda de entrada senoidal com frequência de 100 kHz, foram obtidas a corrente no indutor do primário (cor verde) e tensão sobre a carga (cor amarela), como mostrado na Figura \ref{fig.4b}. A tensão observada na saída, em regime permanente, apresenta valor de pico de aproximadamente 5,39 kV. A fase da corrente em relação a tensão se encontra adiantada, com comportamento capacitivo. Ambas as características são condizentes com o esperado, conforme verificado na curva de ganho e fase do circuito (Figura \ref{fig.ganho.tensao.30k}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4b.png}
\caption{Corrente vista no indutor do primário (cor verde) e tensão vista sobre a carga de 30 k$\Omega$ (cor amarela), para onda senoidal de 100 kHz.}
\label{fig.4b}
\end{figure}

\subsubsection*{Tensão de entrada senoidal de 100 V(valor de pico) em 360 kHz}

Para onda de entrada senoidal com frequência de 360 kHz, foram obtidas a corrente no indutor do primário (cor verde) e tensão sobre a carga (cor amarela), como mostrado na Figura \ref{fig.4c}. 
A tensão observada na saída, em regime permanente, apresenta valor de pico de aproximadamente 10,1 kV. A fase da corrente em relação a tensão se encontra adiantada, com comportamento capacitivo. Ambas as características são condizentes com o esperado, conforme verificado na curva de ganho e fase do circuito (Figura \ref{fig.ganho.tensao.30k}).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4c.png}
\caption{Corrente vista no indutor do primário (cor verde) e tensão vista sobre a carga de 30 k$\Omega$ (cor amarela), para onda senoidal de 360 kHz.}
\label{fig.4c}
\end{figure}

\subsubsection*{Tensão de entrada quadrada de 100 V(valor de pico) em 10 kHz}

Para onda de entrada quadrada com frequência de 10 kHz, foram obtidas a corrente no indutor do primário (cor verde) e tensão sobre a carga (cor amarela), como mostrado na Figura \ref{fig.4d}. É interessante de se notar que as componentes harmônicas do sinal, com mais alta frequência, apresentam amplitudes elevadas. Este comportamento é explicado pela ressonância das componentes em mais alta frequência com os elementos do circuito, evidenciado na curva de ganho e fase da Figura \ref{fig.ganho.tensao.30k}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/4d.png}
\caption{Corrente vista no indutor do primário (cor verde) e tensão vista sobre a carga de 30 k$\Omega$ (cor amarela), para onda quadrada de 10 kHz.}
\label{fig.4d}
\end{figure}

\section*{Questão 5}

\subsection*{Simule um conversor abaixador de tensão, com tensão de entrada de 20 V, largura de pulso de 50\%, L=100 $\mu$H, carga de 10 ohms, frequência de comutação de 50 kHz. Estude e comente o comportamento da ondulação da tensão de saída para os casos de capacitor ideal (100 $\mu$F); incluindo Rse=0,1 ohm; e com Rse (0,1 ohm) e Lse de 300 nH. Use chaves ``ideais'' e coloque condições iniciais (1 A no indutor e 10 V no capacitor)}

Na Figura \ref{fig.5.esquematico} é mostrado o esquemático elaborado para esta simulação.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/5_esquematico.png}
\caption{Esquemático elaborado para o conversor abaixador.}
\label{fig.5.esquematico}
\end{figure}

Para o caso de uma capacitância ``ideal'', foi observado um \textit{ripple} de tensão condizente com o esperado, próximo a 25 mV. Na Figura \ref{fig.5.a} é mostrada a tensão sobre a carga. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/5a.png}
\caption{Tensão vista sobre a carga, com capacitância ideal.}
\label{fig.5.a}
\end{figure}

Acrescentando uma resistência de 0,1 $\Omega$ em série a capacitância, foi observado um \textit{ripple} de tensão de aproximadamente 93 mV. Na Figura \ref{fig.5.b} é mostrada a tensão sobre a carga. Este valor de \textit{ripple} é proporcional à resistência e também à corrente que o capacitor deve suprir para manutenção da tensão sobre a carga.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/5b.png}
\caption{Tensão vista sobre a carga, com capacitância e acréscimo de resistência em série.}
\label{fig.5.b}
\end{figure}

Por fim, adicionando uma indutância, foi observado um \textit{ripple} de aproximadamente 140 mV, conforme mostrado na Figura \ref{fig.5.c}. Os elementos adicionais no capacitor, por menores que sejam, provocam mudanças abruptas na oscilação da tensão de saída do conversor.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/5c.png}
\caption{Tensão vista sobre a carga, com capacitância, acréscimo de resistência e indutância em série.}
\label{fig.5.c}
\end{figure}


\end{document}
